你好，我是周志明。

在经过了客户端缓存的节流和DNS服务的解析指引以后，程序发出的请求流量就正式离开了客户端，踏上以服务器为目的地的旅途了。而这个过程就是我们今天这节课要讨论的主角：**传输链路**。

以优化链路传输为目的的前端设计原则未来或许不再适用
-------------------------

可能不少人的第一直觉都会认为，传输链路是完全不受开发者控制的因素，觉得网络路由跳点的数量、运营商铺设线路的质量，已经决定了线路带宽的大小、速率的高低。不过事实并非如此，程序发出的请求能否与应用层、传输层协议提倡的方式相匹配，对传输的效率也会有非常大的影响。

最容易体现出这点的，就是那些前端网页的优化技巧。我们只要简单搜索一下，就能找到很多以优化链路传输为目的的前端设计原则，比如经典的[雅虎YSlow-23条规则](https://developer.yahoo.com/performance/rules.html)中，就涵盖了很多与传输相关的内容。

下面我来给你简单举几个例子。

*   **Minimize HTTP Requests**

即**减少请求数量**：对于客户端发出的请求，服务器每次都需要建立通信链路进行数据传输，这些开销很昂贵，所以减少请求的数量，就可以有效地提高访问性能。如果你是做前端开发的，那你可能就听说过下面这几种减少请求数量的手段：

> a. 雪碧图（[CSS Sprites](https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=CSS_Sprites&redirect=no)）-
> b. CSS、JS文件合并/内联（Concatenation / Inline）-
> c. 分段文档（[Multipart Document](https://www.w3.org/Protocols/rfc1341/7_2_Multipart.html)）-
> d. 媒体（图片、音频）内联（[Data Base64 URI](https://en.wikipedia.org/wiki/Data_URI_scheme)）-
> e. 合并Ajax请求（Batch Ajax Request）-
> f. ……

*   **Split Components Across Domains**

即**扩大并发请求数**：现代浏览器（Chrome、Firefox）一般可以为每个域名支持6个（IE为8-13个）并发请求。如果你希望更快地加载大量图片或其他资源，就需要进行域名分片（Domain Sharding），将图片同步到不同主机或者同一个主机的不同域名上。

*   **GZip Components**

即**启用压缩传输**：启用压缩能够大幅度减少需要在网络上传输内容的大小，节省网络流量。

*   **Avoid Redirects**

即**避免页面重定向**：当页面发生了重定向，就会延迟整个文档的传输。在HTML文档到达之前，页面中不会呈现任何东西，会降低用户的体验。

*   **Put Stylesheets at the Top，Put Scripts at the Bottom**

即**按重要性调节资源优先级**：将重要的、马上就要使用的、对客户端展示影响大的资源，放在HTML的头部，以便优先下载。

*   ……

这些原则在今天暂且仍算得上是有一定价值，但如果在若干年后的未来再回头看它们，大概率其中的多数原则已经成了奇技淫巧，有些甚至成了反模式。

我为什么这么说呢？这是因为HTTP协议还在持续发展，从上世纪90年代的HTTP/1.0和HTTP/1.1，到2015年发布的HTTP/2，再到2019年的HTTP/3，由于HTTP协议本身的变化，造成了“适合HTTP传输的请求”的特征也在不断变化。

那么接下来，我们就来看看这里所说的特征变化指的都是什么。

连接数优化
-----

我们知道，HTTP（特指HTTP/3以前）是以TCP为传输层的应用层协议，**但HTTP over TCP这种搭配，只能说是TCP目前在互联网中的统治性地位所造就的结果，而不能说它们两者配合工作就是合适的**。

为啥呢？一方面，你可以回想一下，平常你在上网的时候，平均每个页面停留的时间都有多长？然后你也可以大概估算一下每个页面中包含的资源（HTML、JS、CSS、图片等）数量，由此你其实就可以大致总结出HTTP传输对象的主要特征了，那就是数量多、时间短、资源小、切换快。

另一方面，TCP协议要求必须在[三次握手](https://en.wikipedia.org/wiki/Transmission_Control_Protocol#Connection_establishment)完成之后才能开始数据传输，这是一个可能高达“百毫秒”为计时尺度的事件；另外，TCP还有[慢启动](https://en.wikipedia.org/wiki/TCP_congestion_control#Slow_start)的特性，这就会导致通信双方在刚刚建立连接时的传输速度是最低的，后面再逐步加速直至稳定。

**由于TCP协议本身是面向长时间、大数据传输来设计的，所以只有在一段较长的时间尺度内，TCP协议才能展现出稳定性和可靠性的优势，不会因为建立连接的成本太高，成为了使用瓶颈。**

所以我才说，HTTP over TCP这种搭配在目标特征上确实是有矛盾的，以至于HTTP/1.x时代，大量短而小的TCP连接导致了网络性能的瓶颈。

### 开发Tricks的使用困境

那么，为了缓解HTTP与TCP之间的矛盾，聪明的程序员们一面致力于减少发出的请求数量，另一面也在致力于增加客户端到服务端的连接数量。这就是我在前面提到的Yslow规则中，“Minimize HTTP Requests”与“Split Components Across Domains”两条优化措施的根本依据所在。

由此可见，通过前端开发者的各种Tricks，确实能够减少TCP连接数量的消耗，这是有数据统计作为支撑的。

[HTTP Archive](https://httparchive.org/)就对最近5年来数百万个URL地址进行了采样，并得出了一个结论：页面平均请求没有改变的情况下（桌面端下降3.8%，移动端上升1.4%），TCP连接正在持续且幅度较大地下降（桌面端下降36.4%，移动端下降28.6%）。我们一起来具体看看这个变化：

![](assets/f57e56bab48b4ac79ad50140bc071137.jpg)

HTTP平均请求数量，70余个，没有明显变化

![](assets/7a0d70ba447a4c4ca160d562c01bde55.jpg)

TCP连接数量，约15个，有明显下降趋势

但是，这些开发Tricks除了可以节省TCP连接以外，其实也给我们带来了不少的副作用，比如说：

*   如果你用CSS Sprites合并了多张图片，就意味着在任何场景下，哪怕你只用到了其中一张小图，也必须要完整地加载整个大图片；或者哪怕只有一张小图需要修改，也都会导致整个大图的缓存失效。类似的，样式、脚本等其他文件的合并，也会造成同样的问题。
*   如果你使用了媒体内嵌，除了要承受Base64编码导致传输容量膨胀1/3的代价以外（Base64以8 bit表示6 bit数据），也会无法有效利用缓存。
*   如果你合并了异步请求，就会导致所有请求的返回时间，都要受最慢的那个请求拖累，页面整体的响应速度会下降。
*   如果你把图片放到了不同子域下面，将会导致更大的DNS解析负担，而且浏览器对两个不同子域下的同一图片必须持有两份缓存，这也使得缓存效率下降。
*   ……

所以我们也不难看出，一旦需要使用者通过各种Tricks，来解决基于技术根基而出现的各种问题时，就会导致TA再也没办法摆脱“两害相权取其轻”的困境。否则，这就不是Tricks，而是会成为一种标准的设计模式了。

### 连接复用技术的优势和缺陷

实际上，HTTP的设计者们也不是没有尝试过在**协议层面**去解决连接成本过高的问题，即使是HTTP协议的最初版本（指HTTP/1.0，忽略非正式的HTTP/0.9版本），就已经支持（HTTP/1.0中不是默认开启的，HTTP/1.1中变为默认）连接复用技术了，也就是今天我们所熟知的[**持久连接**](https://en.wikipedia.org/wiki/HTTP_persistent_connection)（Persistent Connection），或者叫**连接**[**Keep-Alive机制**](https://en.wikipedia.org/wiki/Keepalive)。

它的原理是，让客户端对同一个域名长期持有一个或多个不会用完即断的TCP连接。典型做法是在客户端维护一个FIFO队列，每次取完数据之后的一段时间内，不自动断开连接，以便获取下一个资源时可以直接复用，避免创建TCP连接的成本。

**但是，连接复用技术依然是不完美的，最明显的副作用就是“**[**队首阻塞**](https://en.wikipedia.org/wiki/Head-of-line_blocking)**”（Head-of-Line Blocking）问题。**

我们来设想一下这样的场景：浏览器有10个资源需要从服务器中获取，这个时候它把10个资源放入队列，入列顺序只能是按照浏览器预见这些资源的先后顺序来决定。但是，如果这10个资源中的第1个就让服务器陷入了长时间运算状态，会发生怎样的状况呢？

答案是，当它的请求被发送到服务端之后，服务端就会开始计算，而在运算结果出来之前，TCP连接中并没有任何数据返回，此时后面的9个资源都必须阻塞等待。

虽然说服务端可以并行处理另外9个请求，比如第1个是复杂运算请求，消耗CPU资源；第2个是数据库访问，消耗数据库资源；第3个是访问某张图片，消耗磁盘I/O资源，等等，这就很适合并行。

但问题是，这些请求的处理结果无法及时发回给客户端，服务端也不能哪个请求先完成就返回哪个，更不可能把所有要返回的资源混杂到一起交叉传输。这是因为，只使用一个TCP连接来传输多个资源的话，一旦顺序乱了，客户端就很难区分清楚哪个数据包归属哪个资源了。

因此，在2014年IETF发布的[RFC 7230](https://tools.ietf.org/html/rfc7230#section-6.3.2)中，提出了名为“HTTP管道”（HTTP Pipelining）复用技术，试图在HTTP服务器中也建立类似客户端的FIFO队列，让客户端一次性将所有要请求的资源名单全部发给服务端，由服务端来安排返回顺序，管理传输队列。

不过，无论队列维护是在服务端还是在客户端，其实都无法完全避免队首阻塞的问题。这是因为很难在真正传输之前，完全精确地评估出传输队列中每一项的时间成本，但由于服务端能够较为准确地评估资源消耗情况，这样确实能更紧凑地安排资源传输，保证队列中两项工作之间尽量减少空隙，甚至可能做到并行化传输，从而提升链路传输的效率。

可是，因为HTTP管道需要多方共同支持，协调起来相当复杂，因此推广得并不算成功。

后来，队首阻塞问题一直持续到HTTP/2发布后，才算是被比较完美地解决了。

### 解决方案：HTTP/2的多路复用技术

在HTTP/1.x中，HTTP请求就是传输过程中最小粒度的信息单位了，所以如果将多个请求切碎，再混杂在一块传输，客户端势必难以分辨重组出有效信息。

**而在HTTP/2中，帧（Frame）才是最小粒度的信息单位**，它可以用来描述各种数据，比如请求的Headers、Body，或者是用来做控制标识，如打开流、关闭流。

这里我说的**流（Stream）**，是一个逻辑上的数据通道概念，每个帧都附带有一个流ID，以标识这个帧属于哪个流。这样，在同一个TCP连接中，传输的多个数据帧就可以根据流ID轻易区分出来，在客户端就能毫不费力地将不同流中的数据，重组出不同HTTP请求和响应报文来。

这项设计是HTTP/2的最重要的技术特征之一，被称为**HTTP/2** [**多路复用**](https://tools.ietf.org/html/rfc7540#page-15)**（HTTP/2 Multiplexing）技术**。

![](assets/f8e02be2a0014185a2028fa3b75651ac.jpg)

[HTTP/2的多路复用](https://hpbn.co/http2)

这样，有了多路复用的支持，HTTP/2就可以对每个域名只维持一个TCP连接（One Connection Per Origin），来以任意顺序传输任意数量的资源。这样就既减轻了服务器的连接压力，开发者也不用去考虑域名分片这种事情，来突破浏览器对每个域名最多6个连接数的限制了。

而更重要的是，没有了TCP连接数的压力，客户端就不需要再刻意压缩HTTP请求了，所有通过合并、内联文件（无论是图片、样式、脚本）以减少请求数的需求都不再成立，甚至反而是徒增副作用的反模式。

当然，我说这是反模式，可能还会有一些前端开发者不同意，觉得HTTP请求少一些总是好的。减少请求数量，最起码还减少了传输中耗费的Headers。

这里我们必须要先承认一个事实，在HTTP传输中，Headers占传输成本的比重是相当地大，对于许多小资源，甚至可能出现Headers的容量比Body的还要大，以至于在HTTP/2中必须专门考虑如何进行Header压缩的问题。

但实际上，有这样几个因素，就决定了即使是通过合并资源文件来减少请求数，对节省Headers成本来说，也并没有太大的帮助：

*   Header的传输成本在Ajax（尤其是只返回少量数据的请求）请求中可能是比重很大的开销，但在图片、样式、脚本这些**静态资源的请求中，一般并不占主要比重**。
    
*   在HTTP/2中，Header压缩的原理是基于字典编码的信息复用，简而言之是同一个连接上产生的请求和响应越多，动态字典积累得越全，头部压缩效果也就越好。所以，**HTTP/2是单域名单连接的机制**，合并资源和域名分片反而对性能提升不利。
    
*   与HTTP/1.x相反，HTTP/2本身反而变得**更适合传输小资源**了，比如传输1000张10K的小图，HTTP/2要比HTTP/1.x快，但传输10张1000K的大图，则应该HTTP/1.x会更快。这其中有TCP连接数量（相当于多点下载）的影响，更多的是由于TCP协议[可靠传输机制](https://en.wikipedia.org/wiki/Transmission_Control_Protocol#Reliable_transmission)导致的，一个错误的TCP包会导致所有的流都必须等待这个包重传成功，而这个问题就是HTTP/3.0要解决的目标了。因此，把小文件合并成大文件，在HTTP/2下是毫无好处的。
    

传输压缩
----

好，了解了TCP连接数的各种优化机制之后，我们再来讨论下，在链路优化中除缓存、连接之外的另一个重要话题：**压缩**。同时，这也可以解决我们之前遗留的一个问题：**如何不以断开TCP连接为标志，来判断资源已传输完毕？**

HTTP很早就支持了[GZip](https://en.wikipedia.org/wiki/Gzip)压缩，因为HTTP传输的主要内容，比如HTML、CSS、Script等，主要是文本数据，因此对于文本数据启用压缩的收益是非常高的，传输数据量一般会降至原有的20%左右。而对于那些不适合压缩的资源，Web服务器则能根据MIME类型，来自动判断是否对响应进行压缩。这样，对于已经采用过压缩算法存储的资源，比如JPEG、PNG图片，就不会被二次压缩，空耗性能了。

不过，大概没有多少人想过，**压缩其实跟我们前面提到的，用于节约TCP的持久连接机制是存在冲突的**。

在网络时代的早期，服务器的处理能力还很薄弱，为了启用压缩，会把静态资源预先压缩为.gz文件的形式给存放起来。当客户端可以接受压缩版本的资源时（请求的Header中包含Accept-Encoding: gzip），就返回压缩后的版本（响应的Header中包含Content-Encoding: gzip），否则就返回未压缩的原版。这种方式被称为“[**静态预压缩**](http://nginx.org/en/docs/http/ngx_http_gzip_static_module.html)”（Static Precompression）。

而现代的Web服务器处理能力有了大幅提升，已经没有人再采用这种麻烦的预压缩方式了，都是由服务器对符合条件的请求，在即将输出时进行“[**即时压缩**](https://www.usenix.org/legacy/publications/library/proceedings/jvm01/full_papers/hovemeyer/hovemeyer_html/node7.html)”（On-The-Fly Compression），整个压缩过程全部在内存的数据流中完成，不必等资源压缩完成再返回响应，这样可以显著提高“[首字节时间](https://en.wikipedia.org/wiki/Time_to_first_byte)”（Time To First Byte，TTFB），改善Web性能体验。

而这个过程中唯一不好的地方，就是**服务器再也没有办法给出Content-Length这个响应Header**了。因为输出Header时，服务器还不知道压缩后资源的确切大小。

那看到这里，你想明白即时压缩与持久连接的冲突在哪了吗？

实际上，持久连接机制不再依靠TCP连接是否关闭，来判断资源请求是否结束了。它会重用同一个连接，以便向同一个域名请求多个资源。这样，客户端就必须要有除了关闭连接之外的其他机制，来判断一个资源什么时候才算是传递完毕。

这个机制最初（在HTTP/1.0时）就只有Content-Length，即靠着请求Header中明确给出资源的长度，传输到达该长度即宣告一个资源的传输已经结束。不过，由于启用即时压缩后就无法给出Content-Length了，如果是HTTP/1.0的话，持久连接和即时压缩只能二选其一。事实上，在HTTP/1.0中这两者都支持，却默认都是不启用的。

另外，依靠Content-Length来判断传输结束的缺陷，不仅只有即时压缩这一种场景，对于动态内容（Ajax、PHP、JSP等输出）等应用场景，服务器也同样无法事先得知Content-Length。

不过，HTTP/1.1版本中已经修复了这个缺陷，并**增加了另一种“**[**分块传输编码**](https://en.wikipedia.org/wiki/Chunked_transfer_encoding)**”（Chunked Transfer Encoding）的资源结束判断机制**，彻底解决了Content-Length与持久连接的冲突问题。

分块编码的工作原理相当简单：在响应Header中加入“Transfer-Encoding: chunked”之后，就代表这个响应报文将采用分块编码。此时，报文中的Body需要改为用一系列“分块”来传输。每个分块包含十六进制的长度值和对应长度的数据内容，长度值独占一行，数据从下一行开始。最后以一个长度值为0的分块，来表示资源结束。

给你举个具体的例子（例子来自于[维基百科](https://en.wikipedia.org/wiki/Chunked_transfer_encoding)，为便于观察，只分块，未压缩）：

```
HTTP/1.1 200 OK
Date: Sat, 11 Apr 2020 04:44:00 GMT
Transfer-Encoding: chunked
Connection: keep-alive

25
This is the data in the first chunk

1C
and this is the second one

3
con

8
sequence

0
```

根据分块长度就可以知道，前两个分块包含显式的回车换行符（CRLF，即\\r\\n字符）

```
"This is the data in the first chunk\r\n"      (37 字符 => 十六进制: 0x25)
"and this is the second one\r\n"               (28 字符 => 十六进制: 0x1C)
"con"                                          (3  字符 => 十六进制: 0x03)
"sequence"                                     (8  字符 => 十六进制: 0x08)
```

所以解码后的内容为：

```
This is the data in the first chunk
and this is the second one
consequence
```

另外，这里你要知道的是，一般来说，Web服务器给出的数据分块大小应该（但并不强制）是一致的，而不是像这个例子一样随意。

HTTP/1.1通过分块传输解决了即时压缩与持久连接并存的问题，到了HTTP/2，由于多路复用和单域名单连接的设计，已经不需要再刻意去强调持久连接机制了，但数据压缩仍然有节约传输带宽的重要价值。

快速UDP网络连接
---------

OK，那么到这里，我们还需要明确一件事情，就是HTTP是应用层协议，而不是传输层协议，它的设计原本并不应该过多地考虑底层的传输细节。从职责上来讲，持久连接、多路复用、分块编码这些能力，已经或多或少超过了应用层的范畴。

所以说，要想从根本上改进HTTP，就必须直接替换掉HTTP over TCP的根基，即TCP传输协议，这便是最新一代HTTP/3协议的设计重点。

推动替换TCP协议的先驱者并不是IETF，而是Google公司。目前，世界上只有Google公司具有这样的能力，这并不是因为Google的技术实力雄厚，而是由于它同时持有着占浏览器市场70%份额的Chrome浏览器，与占移动领域半壁江山的Android操作系统。

2013年，Google在它的服务器（如Google.com、YouTube.com等）及Chrome浏览器上，同时启用了名为“[**快速UDP网络连接**](https://en.wikipedia.org/wiki/QUIC)”（Quick UDP Internet Connections，QUIC）的全新传输协议。

在2015年，Google将QUIC提交给了IETF，并在IETF的推动下，对QUIC进行重新规范化（为以示区别，业界习惯将此前的版本称为gQUIC，规范化后的版本称为iQUIC），使其不仅能满足HTTP传输协议，日后还能支持SMTP、DNS、SSH、Telnet、NTP等多种其他上层协议。

2018年末，IETF正式批准了HTTP over QUIC使用HTTP/3的版本号，将其确立为最新一代的互联网标准。

那么，你从QUIC的名字上就能看出，它会以UDP协议作为基础。UDP协议没有丢包自动重传的特性，因此QUIC的可靠传输能力并不是由底层协议提供的，而是完全由自己来实现。**由QUIC自己实现的好处是能对每个流能做单独的控制**，如果在一个流中发生错误，协议栈仍然可以独立地继续为其他流提供服务。

这个特性对提高易出错链路的性能方面非常有用。因为在大多数情况下，TCP协议接到数据包丢失或损坏通知之前，可能已经收到了大量的正确数据，但是在纠正错误之前，其他的正常请求都会等待甚至被重发。这也是前面我在讲连接数优化的时候，提到HTTP/2没能解决传输大文件慢的根本原因。

此外，QUIC的另一个设计目标是**面向移动设备的专门支持**。

以前TCP、UDP传输协议在设计的时候，根本不可能设想到今天移动设备盛行的场景，因此肯定不会有任何专门的支持。**而QUIC在移动设备上的优势就体现在网络切换时的响应速度上**，比如当移动设备在不同WiFi热点之间切换，或者从WiFi切换到移动网络时，如果使用TCP协议，现存的所有连接都必定会超时、中断，然后根据需要重新创建。这个过程会带来很高的延迟，因为超时和重新握手都需要大量的时间。

为此，QUIC提出了**连接标识符**的概念，该标识符可以唯一地标识客户端与服务器之间的连接，而无需依靠IP地址。这样，在切换网络后，只需向服务端发送一个包含此标识符的数据包，就可以重用既有的连接。因为即使用户的IP地址发生了变化，原始连接标识符依然是有效的。

到现在，无论是TCP协议还是HTTP协议，都已经存在了数十年的时间。它们积累了大量用户的同时，也承载了很重的技术惯性。就算是Google和IETF，要是想把HTTP从TCP迁移出去，也不是件容易的事儿。最主要的一个问题就是，互联网基础设施中的许多中间设备，都只面向TCP协议去建造，也只对UDP做很基础的支持，有的甚至会完全阻止UDP的流量。

所以，Google在Chromium的网络协议栈中，同时启用了QUIC和传统TCP连接，并在QUIC连接失败时，能以零延迟回退到TCP连接，尽可能让用户无感知地、逐步地扩大QUIC的使用面。

根据[W3Techs](https://w3techs.com/technologies/overview/site_element)的数据，截至2020年10月，全球已经有48.9%的网站支持了HTTP/2协议，按照维基百科中的记录，这个数字在2019年6月份的时候，还只是36.5%。另外在HTTP/3方面，今天也已经有了7.2%的使用比例。

由此我们可以肯定地说，目前网络链路传输这个领域正处于新旧交替的时代，许多既有的设备、程序、知识，都会在未来几年的时间里出现重大更新。

小结
--

这节课，我们一起了解了HTTP传输的优化技巧。HTTP的意思就是超文本传输协议，但它并不是只将内容顺利传输到客户端就算完成任务了，其中，如何做到高效、无状态也是很重要的目标。

另外你还要记住的是，在HTTP/2之前，要想在应用一侧优化传输，就必须要同时在其他方面付出相应的成本，而HTTP/2中的多路复用、头压缩等改进项，就从根本上给出了传输优化的解决方案。

一课一思
----

HTTP/2和HTTP/3已分别在2015年、2018年末成为正式标准，你参与的项目是否有使用到这些新的标准呢？对此你有什么思考和发现？

欢迎给我留言，分享你的看法。如果你觉得有收获，也欢迎把今天的内容分享给更多的朋友。感谢你的阅读，我们下一讲再见。